
# 3.1  图像变换的预备知识

+ 图像变换的目的
    + 使图像处理问题简化
    + 有利于图像特征提取
    + 有助于从概念上(物理上)增强上对图像信息的理解

+ 图像变换通常是一种__二维正交变换__,一般要求:
    + 正交变换必须是__可逆__的;
    + 正变换和反变换的算法不能太复杂;
    + 正交变换的特点是在变换域中图像能量将__集中分布在低频率成分上__,边缘、线状信息反应在高频率成分上,有利于图像处理.


+ 傅立叶变换的定义(见$二维傅立叶变换.md$)
+ 傅立叶变换可以看作数学上的棱镜,可以__将函数基于频率分解为不同的成分__.





# 3.2  傅立叶变换及其性质

+ 可分离性
    + 二维离散傅立叶变换DFT可分离性的基本思想是二维DFT可以分离为两次(轮)一维DFT;
    + 一个$M*N$的二维图像$f(x,y)$
        + 先按行对列变量$y$做一次长度为$N$的一维离散傅立叶变换
        + 再将结果按列向量对$x$做一次长度为M的傅立叶变换就可以得到图像的傅立叶变换
        $$
        \begin{eqnarray}
        F(u,v)&=&\frac{1}{MN}\sum_{x=0}^{M-1}{\left[\sum_{y=0}^{N-1}f(x,y)e^{\frac{-j2\pi vy}{N}}\right]}e^{\frac{-j2\pi ux}{M}}\\
        F(x,v)&=&\frac{1}{N}\sum_{y=0}^{N-1}{f(x,y)e^{\frac{-j2\pi vy}{N}}},v=0,1,...,N-1\\
        F(u,v)&=&\frac{1}{M}\sum_{x=0}^{M-1}{F(x,v)e^{\frac{-j2\pi ux}{M}}},u=0,1,...,M-1
        \end{eqnarray}
        $$
    + 同理,2d逆变换也可以类似进行.

+ 周期性和共轭对称性
    + 由傅立叶变换的基本性质可以知道,离散信号的频谱具有周期性,其正变换和逆变换都是以点数$N$为周期的;
        + 一维DFT:$F(u)=F(u\pm kN),k\in \mathbb{Z}$
        + 二维DFT:$F(u,v)=F(u\pm kM,v\pm iN),k,i\in \mathbb{Z}$

    + 傅立叶变换的结果是以原点为中心的共轭对称函数
        + 一维$F(u)=F^{*}(-u)$
        + 二维$F(u,v)=F^{*}(-u,-v)$

+ 平移性质
    + 若$f(x)\Leftrightarrow F(u)$,则有
    $$
    f(x)e^{\frac{j2\pi xu_0}{N}} \Leftrightarrow F(u-u_0)
    $$
    + 若$f(x,y)\Leftrightarrow F(u,v)$,则由
    $$
    f(x,y)e^{j2\pi\left(  x\frac{u_0}{M} + y\frac{v_0}{N}         \right)     } \Leftrightarrow F(u-u_0,v-v_0)
    $$

    + 在数字图像处理中,需要__频谱中心化__(将$F(u,v)$的原点移动到$M*N$频域的中点),所以一般需要乘以一个因子,即令上式的$u_0=\frac{M}{2},v_0=\frac{N}{2}$.
    + 当空间域$f(x,y)$产生移动时,在频域只发生相位移动,并不影响幅度值.


+ 旋转性质
    + 若$f(x,y)$旋转了一个角度,那么$f(x,y)$旋转后的图像的傅立叶变换也会旋转相同的角度.
    + 在极坐标系中
    $$
    \begin{cases}
    x=r\cos{\theta}\\
    y=r\sin{\theta}\\
    \end{cases}
    \begin{cases}
    u=\omega \cos{\phi}\\
    v=\omega \sin{\phi}\\      
    \end{cases}
    \\
    f(x,y)\to f(r,\theta) \Leftrightarrow F(\omega , \phi )
    $$
    + 若$f(x,y)$被选择$\theta_0$,则$F(u,v)$也会被旋转同一角度,即有
    $$
    f(r,\theta + \theta_0) \Leftrightarrow F(\omega, \phi + \theta_0 )
    $$
    + [证明过程](https://blog.csdn.net/BeforeSunriseSilvia/article/details/87982600)
      
      + $f(x,y)$旋转$\theta_0$后得到$g(x',y')$,利用旋转公式可以得到
      $$
      \left(
      \begin{matrix}
      x'\\
      y'
      \end{matrix}
      \right)=
      \left(
      \begin{matrix}
      \cos{\theta_0} &\sin{\theta_0} \\
      -\sin{\theta_0} &\cos{\theta_0}
      \end{matrix}
      \right)
      \left(
      \begin{matrix}
      x\\
      y
      \end{matrix}
      \right)
      $$
      + 则:
      $$
      \left(
      \begin{matrix}
      x\\
      y
      \end{matrix}
      \right)=
      \left(
      \begin{matrix}
      \cos{\theta_0} &-\sin{\theta_0} \\
      \sin{\theta_0} &\cos{\theta_0}
      \end{matrix}
      \right)
      \left(
      \begin{matrix}
      x'\\
      y'
      \end{matrix}
      \right)
      $$
      + 则$g(x',y')$的连续二维傅里叶变换为:
      $$
      x = \cos{\theta_0}x'-\sin{\theta_0}y'\\
      y = \sin{\theta_0}x'+\cos{\theta_0}y'
      $$
      所以
      $$
      \begin{eqnarray}
      & &\int_{-\infty}^{+\infty}{\int_{-\infty}^{+\infty}{g(x',y')e^{-j2\pi (ux+vy)}}dxdy}  \\
      &=&\int_{-\infty}^{+\infty}{\int_{-\infty}^{+\infty}{g(x',y')e^{-j2\pi (u(\cos{\theta_0}x'-\sin{\theta_0}y')+v(\sin{\theta_0}x'+\cos{\theta_0}y'))}}d(\cos{\theta_0}x'-\sin{\theta_0}y')d(\sin{\theta_0}x'+\cos{\theta_0}y')}\\
      \end{eqnarray}
      $$
      又因为(忽略高阶无穷小)
      $$
      \begin{eqnarray}
      & &d(\cos{\theta_0}x'-\sin{\theta_0}y')d(\sin{\theta_0}x'+\cos{\theta_0}y')  \\
      &=&\left( \cos{\theta_0}dx' - \sin{\theta_0}dy' \right)\left( \sin{\theta_0}dx' + \cos{\theta_0}dy'\right)\\
      &\approx& (\cos{\theta_0} + \sin{\theta_0})dx'(\cos{\theta_0} - \sin{\theta_0})dy'
      \end{eqnarray}
      $$
      且
      $$
      \begin{eqnarray}
      & & u(\cos{\theta_0}x'-\sin{\theta_0}y')+v(\sin{\theta_0}x'+\cos{\theta_0}y')\\
      &=& x'(u\cos{\theta_0} + v\sin{\theta_0}) + y'(v\cos{\theta_0}-u\sin{\theta_0})\\
      \end{eqnarray}
      $$
      所以:
      $$
      \begin{eqnarray}
      & &\int_{-\infty}^{+\infty}{\int_{-\infty}^{+\infty}{g(x',y')e^{-j2\pi ( x'(u\cos{\theta_0} + v\sin{\theta_0}) + y'(v\cos{\theta_0}-u\sin{\theta_0}))}}(\cos{\theta_0} + \sin{\theta_0})dx'(\cos{\theta_0} - \sin{\theta_0})dy'    }\\
      &=&G(u\cos{\theta_0+v\sin{\theta_0},-u\sin{\theta_0}+v\cos{\theta_0}})
      \end{eqnarray}
      $$
      也即$F(u,v)$旋转后的图像.
      
    + [证明过程2](https://www.zhihu.com/question/57366686):
    
      ![2D_DFT_旋转不变性](%E7%AC%AC03%E7%AB%A0_%E5%9B%BE%E5%83%8F%E5%8F%98%E6%8D%A2.assets/2D_DFT_%E6%97%8B%E8%BD%AC%E4%B8%8D%E5%8F%98%E6%80%A7.jpg)



+ 卷积定理
    + 空间域卷积
        + 两个空间域信号的卷积等价于其频率域信号的乘积
        $$
        f(x,y)*h(x,y) \Leftrightarrow F(u,v)H(u,v) 
        $$
    + 频率域卷积
        + 两个频率域信号的卷积等价于其空间与信号的乘积
        $$
        f(x,y)h(x,y) \Leftrightarrow F(u,v)*H(u,v) 
        $$
    + 卷积定理可以将复杂的卷积运算化为简单的乘法运算,方便滤波操作.

+ 相关定理
    + 空间域的$f(x,y)$与$g(x,y)$的相关操作等价于频率域的$F(u,v)$的共轭与$G(u,v)$相乘
    $$
    f(x,y)\circ g(x,y) \Leftrightarrow F^*(u,v)G(u,v)\\
    f^*(x,y)\circ g(x,y) \Leftrightarrow F(u,v)G(u,v)
    $$
    + 应用于__匹配__场合.

+ 相关系数与相关函数(补充)
  + 在一维情况下:
    + 相关系数:表征两个信号$f_1(t)$与$f_2(t)$的相似程度;
    + 若$C_{12}f_2(t)$来逼近$f_1(t)$,设$f_1(t)$和$f_2(t)$均为__能量有限信号__.
      + 定义能量误差
      $$
      \overline{\epsilon^2}=\int_{-\infty}^{+\infty}\left[ f_1(t) -C_{12}f_2(t)\right]^2dt
      $$
      + 要求$\overline{\epsilon^2}$的最小值,就得找到$\overline{\epsilon^2}(C_{12})$的极点,令
      $$
      \begin{eqnarray}
      \frac{d\overline{\epsilon^2}}{dC_{12}}&=&0\\
      C_{12}&=&\frac{\int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t)f_2(t)dt}{\int_{-\infty}^{+\infty}f_2^2(t)dt}
      \end{eqnarray}
      $$
      + 则__相对能量误差__:
      $$
      \begin{eqnarray}
      \frac{\overline{\epsilon^2}}{\int_{-\infty}^{+\infty}f_1^2(t)dt} &=&1 - \frac{\left[\int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t)f_2(t)dt\right]^2}{\int_{-\infty}^{+\infty}f_1^2(t)dt\int_{-\infty}^{+\infty}f_2^2(t)dt}\\
      &=&1-\rho_{12}^{2}
      \end{eqnarray}
      $$
      + 定义相关系数$\rho_{12}$
        + $\rho_{12}=\frac{\int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t)f_2(t)dt}{\sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}f_1^2(t)dt}\sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}f_2^2(t)dt}}$
        + $\rho_{12} = \frac{\left<f_1(t),f_2(t)\right>}{||f_1(t)||_2||f_2(t)||_2}$
        + $-1\le \rho_{12} \le 1$
        + $\rho = 0$ 表示两信号正交.
      + 相关系数:
        + 无时差时相关系数
        $$
        \rho_{12} = \frac{\left<f_1(t),f_2(t)\right>}{||f_1(t)||_2||f_2(t)||_2}=\frac{R_{12}(0)}{||f_1(t)||_2||f_2(t)||_2}
        $$
        + 有时差时相关系数
        $$
        \rho_{12} = \frac{\left<f_1(t),f_2(t)\right>}{||f_1(t)||_2||f_2(t)||_2}=\frac{R_{12}(\tau)}{||f_1(t)||_2||f_2(t)||_2}
        $$
        + 定义__互相关函数__:
        $$
        \begin{eqnarray}
        R_{12}(\tau) &=& \int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t)f_2(t-\tau)dt = \int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t+\tau)f_2(t)dt\\
        R_{21}(\tau) &=&  \int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t-\tau)f_2(t)dt = \int_{-\infty}^{+\infty}f_1(t)f_2(t+\tau)dt\\
        \end{eqnarray}
        $$
        + 互相关函数的性质
        $$
        R_{12}(\tau)\ne R_{21}(\tau),R_{12}(\tau) = R_{21}(-\tau)
        $$
        + 若$f_1(t)=f_2(t)=f(t)$,则定义__自相关函数__:
        $$
        R(\tau) = \int_{-\infty}^{+\infty}f(t)f(t-\tau)dt=\int_{-\infty}^{+\infty}f(t+\tau)f(t)dt
        $$
        性质:
        $$
        R(\tau) = R(-\tau)
        $$

